{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MOJ NAQUADAH","text":"<p><p>Figura 1 - Logo do CD-MOJ Naquadah.</p></p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Somos o Grupo 5 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, orientados pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama. Este reposit\u00f3rio tem como prop\u00f3sito reunir todos os materiais, relat\u00f3rios e artefados desenvolvidos no projeto durante a disciplina. Nosso projeto foca no MOJ Naquadah, um juiz online, onde buscamos identificar, documentar e propor solu\u00e7\u00f5es para problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface, aprimorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"#sobre-o-site","title":"Sobre o site","text":"<p>O MOJ (Maratona Online Judge) Naquadah \u00e9 uma plataforma de juiz online voltada para competi\u00e7\u00f5es e treinamentos de programa\u00e7\u00e3o, utilizada em contextos educacionais e competitivos. O sistema permite aos usu\u00e1rios submeterem solu\u00e7\u00f5es de problemas e verificarem seu desempenho em tempo real.</p> <p>Link: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"<p><p>Tabela 1 - Colaboradores.</p></p> Jo\u00e3o Vitor Santos Jesse Eveline Felipe Rodrigues Marcelo Adrian Ruan Carvalho"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da descri\u00e7\u00e3o do projeto Jo\u00e3o Vitor 08/11/2024 Marcelo Adrian 08/11/2024 1.1 Ajustes no pages Felipe Rodrigues 10/11/2024 Marcelo Adrian 11/11/2024"},{"location":"atas/ata-padrao/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata-padrao/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: Data de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>In\u00edcio: Hora e minuto de in\u00edcio da reuni\u00e3o</li> <li>T\u00e9rmino: Hora e minuto de t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</li> <li>Local: Local de realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> <li>Redator: Nome de que redigiu a ata da reuni\u00e3o</li> <li>Revisor: Nome de quem revisou a ata da reuni\u00e3o</li> </ul> <p>Tabela 1: Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Presente: Marcar somente as pessoas que participaram da reuni\u00e3o;</li> <li>Nome: Listas todas as pessoas que foram convocadas para a reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor J\u00e9ssica Eveline Felipe Rodrigues Marcelo Adrian Ruan Carvalho <p>Autor: </p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o:</p> <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Listar os assuntos que ser\u00e3o tratados na reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<ul> <li>Registrar as pend\u00eancias de reuni\u00f5es passadas que ainda n\u00e3o foram solucionadas, identificando o respons\u00e1vel e a data para conclus\u00e3o da pend\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<ul> <li>Registrar as determina\u00e7\u00f5es acordadas em reuni\u00e3o para cada assunto tratado. Identificar os assuntos com o mesmo n\u00famero da pauta da reuni\u00e3o.</li> </ul> <p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo <p>Autor: </p> <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: Exposi\u00e7\u00e3o de algum assunto realizada durante a reuni\u00e3o. N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o. [Ex.: Leituras de atas anteriores.]</li> <li>Decis\u00e3o:  N\u00e3o depende de avalia\u00e7\u00e3o posterior. Execu\u00e7\u00e3o aprovada. N\u00e3o impacta em custo e prazo. [Ex.: Decis\u00e3o sobre um requisito sendo levantado, n\u00e3o representando uma mudan\u00e7a para o projeto.]</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o:    Causa impacto no projeto em prazo e custo.  Entretanto, sua execu\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aprovada pelo solicitante. [Ex.: Imposi\u00e7\u00e3o do gestor sobre uma mudan\u00e7a, independente dos impactos desta no projeto.]</li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o:  Poder\u00e1 causar impacto no projeto.  Depende de avalia\u00e7\u00e3o do respons\u00e1vel mediante estudo de viabilidade a ser apresentado previamente. A solicita\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser descartada ou aprovada com base na an\u00e1lise do estudo de viabilidade.</li> <li>Pend\u00eancia:    D\u00favida n\u00e3o resolvida e ainda ser\u00e1 discutida. Depende de outros envolvidos.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Registrar quando ser\u00e1 realizada a pr\u00f3xima reuni\u00e3o de mesma natureza.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata-padrao/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<ul> <li>Registrar os compromissos acordados durante a reuni\u00e3o (identificados como pend\u00eancias nos assuntos tratados), identificando o respons\u00e1vel e a data acordada para a conclus\u00e3o da atividade.</li> </ul> <p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data <p>Autor: </p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Ata de Reuni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI).</p>"},{"location":"atas/ata-padrao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<ul> <li>Vers\u00e3o: Representa o n\u00famero ou c\u00f3digo da vers\u00e3o do documento ou do projeto. Geralmente \u00e9 usado para rastrear altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Cont\u00e9m uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre as altera\u00e7\u00f5es realizadas na vers\u00e3o. Pode incluir adi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, melhorias, ou mudan\u00e7as significativas.</li> <li>Autor: Nome da pessoa ou equipe respons\u00e1vel por criar ou modificar o conte\u00fado dessa vers\u00e3o espec\u00edfica.</li> <li>Data: Data em que a vers\u00e3o foi criada ou publicada no formato DD/MM/AAAA.</li> <li>Revisor: Nome da pessoa que revisou a vers\u00e3o para garantir qualidade, precis\u00e3o, ou conformidade com os padr\u00f5es estabelecidos.</li> <li>Data de revis\u00e3o: Data em que a revis\u00e3o foi conclu\u00edda no mesmo formato da coluna \"Data\".</li> </ul> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o"},{"location":"atas/ata-padrao/#historico-de-versoes_1","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata padr\u00e3o Jo\u00e3o Vitor 24/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p></p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 07/11/2024 12:30 12:36 13:30 13:02 Google Meet Jo\u00e3o Vitor MOJ Marcelo Adrian <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p><p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p></p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor Sim J\u00e9ssica Eveline Sim Felipe Rodrigues Sim Marcelo Adrian Sim Ruan Carvalho Sim <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o: reuni\u00e3o 1</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Escolha do projeto.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos horarios e dia das reuni\u00f5es.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<p>Nenhum ped\u00eancia anterior.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p><p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 1 Fazer a REAMD.ME Pend\u00eancia 2 Fazer a REAMD.ME - Revis\u00e3o Pend\u00eancia 3 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma Pend\u00eancia 4 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma - Revis\u00e3o Pend\u00eancia 5 Defini\u00e7\u00e3o da proxima reuni\u00e3o Decis\u00e3o 6 Defini\u00e7\u00e3o do projeto Decis\u00e3o 7 Defini\u00e7\u00e3o dos horarios e dias para reuni\u00e3o Decis\u00e3o <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Proxima reuni\u00e3o ser\u00e1 no s\u00e1bado as 11 horas, dia 09/11/2024. Sendo realizada no Google Meet. </p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p><p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p></p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Fazer a REAMD.ME Jo\u00e3o Vitor 08/11 2 Fazer a REAMD.ME - Revis\u00e3o Marcelo 08/11 3 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma Jessica e Felipe 08/11 4 Elabora\u00e7\u00e3o do cronograma - Revis\u00e3o Ruan 08/11 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN1_07_11_2024/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>Tabela 1 - Cabe\u00e7alho com datas, horarios e realizadores.</p></p> Data Hora de In\u00edcio Previsto Hora de In\u00edcio Realizado Hora de T\u00e9rmino Previsto Hora de T\u00e9rmino Realizado Local Redator Projeto Revisor 30/11/2024 16:00 16:12 16:30 16:28 Google Meet Marcelo Adrian MOJ Jo\u00e3o Vitor <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#participantes","title":"Participantes:","text":"<p><p>Tabela 2: Participantes e suas presen\u00e7as.</p></p> Nome Presente Jo\u00e3o Vitor Sim J\u00e9ssica Eveline Sim Felipe Rodrigues Sim Marcelo Adrian Sim Ruan Carvalho Sim <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o: reuni\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"<ul> <li>Listagem dos afazeres restante para entrega 2 e 3.</li> <li>Redefini\u00e7\u00e3o dos responsaveis para cada artefato.</li> <li>Distribui\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"<p>Nenhum ped\u00eancia anterior.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"<p><p>Tabela 3: Assuntos a serem tratados e seu tipo.</p></p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o Tipo 1 Execu\u00e7\u00e3o da entrega de c\u00e9narios Pend\u00eancia 2 Defini\u00e7\u00e3o dos responsaveis por cada artefato da entrega 3 Decis\u00e3o 3 Defini\u00e7\u00e3o do dia da grava\u00e7\u00e3o Decis\u00e3o <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>Proxima reuni\u00e3o ser\u00e1 no s\u00e1bado as 11 horas, dia 07/12/2024. Sendo realizada no Google Meet.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p><p>Tabela 4: Compromissos com data e o nome do respons\u00e1vel.</p></p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Fazer os princ\u00edpios Gerais de Projeto Rodrigues e Jo\u00e3o 01/12 2 Fazer as metas de usabilidade Marcelo, Jessica, Ruan 08/11 3 Elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Marcelo, Jessica, Ruan 08/11 4 Elabora\u00e7\u00e3o Analise de tarefas Marcelo, Jessica, Ruan, Rodrigues e Jo\u00e3o 08/11 <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"atas/ataN2_30_11_2024/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 5: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial da ata Marcelo Adrian 30/11/2024 Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contem a grava\u00e7\u00e3o da primeira entrega do projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano , bem como os principais aspectos avaliados nesta etapa do desenvolvimento.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#entrega-01","title":"Entrega 01","text":"<p>Nesta primeira entrega do projeto est\u00e3o contidos os seguintes pontos:</p> <ul> <li>Planejamento do Projeto;</li> <li>Equipe;</li> <li>Lista de sites avaliados;</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina;</li> <li>Ferramentas do projeto;</li> <li>Processo de Design;</li> <li>cronograma das atividades;</li> <li>Atas das reuni\u00f5es;</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#link-para-a-apresentacao","title":"Link para a apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#aspectos-avaliados","title":"Aspectos avaliados","text":"<p><p>Tabela 1 - Aspectos avaliados na entrega 1.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 1.1, 12/11/2024, 21:45 2 - o cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 1.2, 12/11/2024, 21:46 3 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 1.2, 12/11/2024, 21:47 4 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim 1.2, 12/11/2024, 21:56 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:52 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:53 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 1.1, 12/11/2024, 21:54 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:55 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:55 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:58 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:20 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 1.0, 12/11/2024, 21:59 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:00 6 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.0, 12/11/2024, 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo,atividades definidas etc). Sim 1.0, 12/11/2024, 22:03 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 1.0, 12/11/2024, 22:32 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 1.0, 12/11/2024, 22:03 Itens do conte\u00fado da disciplina A justificativa da escolha do Processo de Design? Mayhew Sim 1.0, 12/11/2024, 22:47 <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#video-de-autoavaliacao","title":"V\u00eddeo de autoavalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link: Autoavalia\u00e7\u00e3o</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 1 </p> <p></p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/autoavalia%C3%A7%C3%A3o_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 cria\u00e7\u00e3o do arquivo Ruan Carvalho 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Revis\u00e3o da auto avalia\u00e7\u00e3o Marcelo Adrian 24/11/2024 Felipe Rodrigues 24/11/2024 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1 (Grupo 06)","text":""},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento est\u00e1 contido a avalia\u00e7\u00e3o do grupo 06 acerca de primeira entrega do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#video-de-avaliacao","title":"Video de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link: Avalia\u00e7\u00e3o do grupo + 1</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#aspectos-avaliados","title":"Aspectos avaliados","text":"<p><p>Tabela 1 - Aspectos avaliados na entrega 1.</p></p> O github pages possui: Resposta Vers\u00e3o, data e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o Itens do Planejamento Geral do projeto. 1 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 1.0, 13/11/2024, 16:00 2 - O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 1.3, 13/11/2024, 16:08 3 - O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 1.3, 13/11/2024, 16:09 4 - O cronograma prev\u00ea um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devido \u00e0s considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim 1.4.1, 24/11/2024, 18:40 5 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 1.1, 13/11/2024, 19:05 6 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Incompleto 1.2, 24/11/2024, 18:43 7 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:14 8 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:17 Itens do Desenvolvimento do projeto. 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:17 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Incompleto 1.0, 24/11/2024, 18:53 3 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:23 4 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas s\u00e3o chamadas dentro dos textos? Incompleto 1.0, 24/11/2024, 18:48 5 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:25 6 - O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 1.4.1, 24/11/2024, 18:49 7 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 1.1, 13/11/2024, 19:27 8 \u2013 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 1.1, 13/11/2024, 19:28 9 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no YouTube? Sim 1.0, 13/11/2024, 19:30 Itens do conte\u00fado da disciplina. A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim 1.0, 13/11/2024, 20:34 <p>Autor(es): Ruan Carvalho e Marcelo Adrian, 2024</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico das respostas avaliadas na entrega 1 </p> <p></p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/avalia%C3%A7%C3%B5es/avalia%C3%A7%C3%A3o_grupo06_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ruan Carvalho 13/11/2024 Marcelo Adrian 13/11/2024 1.1 Reavalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s feedback Marcelo Adrian 24/11/2024 Felipe Rodrigues 24/11/2024 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um cronograma detalhado para o desenvolvimento das atividades do projeto, distribu\u00eddo em etapas que organizam e programam as entregas ao longo do per\u00edodo. Essa estrutura visa garantir um direcionamento e acompanhamento das atividades cont\u00ednuas, separado por etapas e direcionado pelas datas presentes no Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal deste cronograma \u00e9 facilitar o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o das atividades do projeto, garantindo uma gest\u00e3o eficaz do tempo e da responsabilidade de cada integrante da equipe. Dessa forma, buscamos assegurar o cumprimento dos prazos estabelecidos e a qualidade das entregas atrav\u00e9s de revis\u00f5es peri\u00f3dicas, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o produtiva e organizada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O cronograma apresentado n\u00e3o configura uma metodologia formal, mas sim uma ferramenta de planejamento para gerenciar atividades e prazos do projeto. As atividades foram estruturadas em etapas, com especifica\u00e7\u00f5es de in\u00edcio e t\u00e9rmino, respons\u00e1veis e per\u00edodos de revis\u00e3o definidos, permitindo a visibilidade de todo o processo e garantindo que cada membro tenha clareza sobre as fases e os prazos de cada entrega.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma da Etapa 1.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap Inicio: 15/10 - Fim: 22/10 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Adrian Documentar equipe Inicio: 03/11 - Fim: 08/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Adrian Montar cronograma Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica Eveline e Felipe Rodrigues Inicio: 09/11 - Fim: 11/11 Ruan Carvalho Ferramentas do Projeto Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica Eveline e Felipe Rodrigues Inicio: 09/11 - Fim: 11/11 Ruan Carvalho Montar git pages Inicio: 09/11 - Fim: 10/11 Felipe Rodrigues Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Vitor Documenta\u00e7\u00e3o de sites individuais Inicio: 15/10 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Documentar site escolhido Inicio: 08/11 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Processo de design Inicio: 09/11 - Fim:10/11 Ruan Carvalho Inicio:10/11 - Fim: 11/11 Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Ruan Carvalho Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 13/11 - Fim: 13/11 Ruan Carvalho Inicio: 13/11 - Fim: 13/11 Felipe Rodrigues Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/11 - Fim: 16/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 16/11 - Fim: 18/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_1","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma da Etapa 2.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de Pesquisa do Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 10/11 - Fim: 11/11 Felipe Rodrigues In\u00edcio: 12/11 - Fim: 12/11 Jo\u00e3o Vitor Perfil dos Usu\u00e1rios In\u00edcio: 13/11 - Fim: 13/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 14/11 - Fim: 14/11 J\u00e9ssica Eveline Definir Personas In\u00edcio: 15/11 - Fim: 15/11 J\u00e9ssica Eveline In\u00edcio: 16/11 - Fim: 16/11 Jo\u00e3o Vitor Definir Aspectos \u00c9ticos In\u00edcio: 15/11 - Fim: 15/11 Marcelo Adrian In\u00edcio: 16/11 - Fim: 16/11 Ruan Carvalho Termo de Consentimento In\u00edcio: 17/11 - Fim: 18/11 Ruan Carvalho In\u00edcio: 19/11 - Fim: 19/11 Marcelo Adrian Definir Cen\u00e1rios In\u00edcio: 20/11 - Fim: 21/11 Jo\u00e3o Vitor e Felipe Rodrigues In\u00edcio: 22/11 - Fim: 22/11 J\u00e9ssica Eveline Grava\u00e7\u00e3o do V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 26/11 - Fim: 26/11 Marcelo Adrian Inicio: 26/11 - Fim: 26/11 Ruan Carvalho Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 27/11 - Fim: 27/11 Felipe Rodrigues Inicio: 27/11 - Fim: 27/11 Ruan Carvalho Corre\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Entrega In\u00edcio: 28/11 - Fim: 30/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 01/12 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_2","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 3 - Cronograma da Etapa 3.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Marcelo Adrian In\u00edcio: 25/11 - Fim: 25/11 Felipe Rodrigues Metas de usabilidade In\u00edcio: 25/11 - Fim: 25/11 Felipe Rodrigues In\u00edcio: 26/11 - Fim: 26/11 Ruan Carvalho Guia de estilo In\u00edcio: 26/11 - Fim: 26/11 J\u00e9ssica Eveline In\u00edcio: 27/11 - Fim: 27/11 Jo\u00e3o Vitor Caracteristicas do site In\u00edcio: 27/11 - Fim: 27/11 Ruan Carvalho In\u00edcio: 28/11 - Fim: 28/11 Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 30/11 - Fim: 30/11 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 01/12 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 03/12 - Fim: 03/12 Felipe Rodrigues Inicio: 03/12 - Fim: 03/12 Jo\u00e3o Vitor Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 04/12 - Fim: 04/12 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 04/12 - Fim: 04/12 Felipe Rodrigues Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 05/12 - Fim: 10/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 10/12 - Fim: 12/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_3","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 4 - Cronograma da Etapa 4.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 30/11 - Fim: 01/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 01/12 - Fim: 02/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 02/12 - Fim: 04/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 05/12 - Fim: 06/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 07/12 - Fim: 07/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 07/12 - Fim: 07/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 10/12 - Fim: 10/12 Jo\u00e3o Vitor Inicio: 10/12 - Fim: 10/12 Felipe Rodrigues Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 11/12 - Fim: 11/12 Felipe Rodrigues Inicio: 11/12 - Fim: 11/12 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 12/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 18/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_4","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 5 - Cronograma da Etapa 5.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Storyboard In\u00edcio: 17/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 18/12 - Fim: 18/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas In\u00edcio: 17/12 - Fim: 17/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 18/12 - Fim: 18/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 19/12 - Fim: 19/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel In\u00edcio: 19/12 - Fim: 19/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 04/01 - Fim: 04/01 Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 Marcelo Adrian Inicio: 06/01 - Fim: 06/01 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 07/01 - Fim: 12/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 12/01 - Fim: 14/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_5","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma da Etapa 6.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 05/01 - Fim: 06/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 06/01 - Fim: 07/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/01 - Fim: 08/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 08/01 - Fim: 09/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/01 - Fim: 10/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 10/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 J\u00e9ssica Eveline Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 15/01 - Fim: 15/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 15/01 - Fim: 15/01 Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/01 - Fim: 16/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 17/01 - Fim: 19/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_6","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 7 - Cronograma da Etapa 7.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 05/01 - Fim: 06/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 06/01 - Fim: 07/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 07/01 - Fim: 08/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 08/01 - Fim: 09/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 09/01 - Fim: 10/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 10/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 11/01 - Fim: 11/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo Inicio: 14/01 - Fim: 14/01 Felipe Rodrigues Inicio: 14/01 - Fim: 14/01 J\u00e9ssica Eveline Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 16/01 - Fim: 21/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 21/01 - Fim: 23/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inspe\u00e7\u00e3o do grupo+1 Inicio: 27/01 - Fim: 27/01 J\u00e9ssica Eveline Inicio: 27/01 - Fim: 27/01 Felipe Rodrigues <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_7","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma da Etapa 8.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 20/01 - Fim: 23/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 23/01 - Fim: 24/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 25/01 - Fim: 25/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio: 25/01 - Fim: 25/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 28/01 - Fim: 01/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Inicio 01/02 - Fim: 02/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#tabela-de-atividades_8","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 9 - Cronograma da Etapa 9.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos In\u00edcio: 28/01 - Fim: 30/01 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 30/01 - Fim: 01/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/02 - Fim: 03/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian In\u00edcio: 03/02 - Fim: 03/02 Felipe Rodrigues, J\u00e9ssica Eveline, Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, Marcelo Adrian <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Cronograma. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Cronograma. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 10 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues 08/11/2024 Ruan Carvalho 10/11/2024 1.1 Complemento do cronograma J\u00e9ssica Eveline 11/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.2 Ajustes no cronograma Felipe Rodrigues 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um cronograma detalhado do que foi desenvolvido nas atividades do projeto, distribu\u00eddo em etapas, considerando a pr\u00e1tica das entregas ao longo do per\u00edodo. Essa estrutura visa garantir a documenta\u00e7\u00e3o e acompanhar das atividades de modo cont\u00ednuo, separado por etapas e direcionado pelas datas de realiza\u00e7\u00e3o, atendendo aos crit\u00e9rios presentes no Plano de Ensino e das orienta\u00e7\u00f5es fornecidas em sala de aula.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo principal deste cronograma de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 relatar as atividades realizadas no projeto, documentando o andamento das etapas e as responsabilidades de cada integrante da equipe. Com esse registro, h\u00e1 uma garantia do progresso, analisando o cumprimento dos prazos estabelecidos, as dificuldades enfrentadas e as solu\u00e7\u00f5es aplicadas, al\u00e9m de verificar a qualidade das entregas atrav\u00e9s de revis\u00f5es peri\u00f3dicas. Este acompanhamento cont\u00ednuo tem como objetivo a transpar\u00eancia e a organiza\u00e7\u00e3o, facilitando a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e o aprendizado para futuras etapas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este documento serve como uma ferramenta de acompanhamento e an\u00e1lise de atividades e prazos do projeto, refletindo o que de fato foi realizado ao longo do processo, sendo assim, n\u00e3o se configura como uma metodologia. </p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#tabela-de-atividades","title":"Tabela de atividades:","text":"<p><p>Tabela 1: Tabela do cronograma executado da etapa 1.</p></p> Atividade Desenvolvimento Respons\u00e1vel Periodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap Inicio: 15/10 - Fim: 22/10 Jo\u00e3o Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Documentar equipe Inicio: 03/11 - Fim: 08/11 Jo\u00e3o Inicio: 08/11 - Fim: 09/11 Marcelo Montar cronograma planejado e executado Inicio: 07/11 - Fim: 11/11 J\u00e9ssica e Felipe Inicio: 10/11 - Fim: 10/11 Ruan Ferramentas do Projeto Inicio: 07/11 - Fim: 09/11 J\u00e9ssica e Felipe Inicio: 10/11 - Fim: 10/11 Ruan Montar git pages Inicio: 09/11 - Fim: 10/11 Felipe Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o de sites individuais Inicio: 15/10 - Fim: 11/11 Jo\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Documentar site escolhido Inicio: 08/11 - Fim: 10/11 Jo\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Processo de design Inicio: 10/11 - Fim:10/11 Ruan Inicio:11/11 - Fim: 11/11 Marcelo Revis\u00e3o e Melhorias Gerais Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 Ruan, Jo\u00e3o Inicio 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Documentar metodologia escolhida Inicio: 12/11 - Fim: 12/11 J\u00e9ssica Inicio 12/11 - Fim: 12/11 Marcelo Grava Video da Apresenta\u00e7\u00e3o Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Inicio: 11/11 - Fim: 11/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Inicio: 14/11 - Fim: 16/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo Inicio 16/11 - Fim: 18/11 Felipe, J\u00e9ssica, Jo\u00e3o, Ruan, Marcelo <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Jo\u00e3o Vitor,  2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Cronograma. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Cronograma. Acesso em: 11 nov. 2024.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/cronograma_executado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma executado J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues 11/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/design/","title":"Processos de design","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um breve resumo sobre os processos de design estudados e a defini\u00e7\u00e3o do processo a ser utilizado.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo prim\u00e1rio deste documento \u00e9 discutir os processos de design apresentados em sala, deixando em evid\u00eancia suas principais caracter\u00edsticas, apresentar o modelo escolhido pelo grupo e suas raz\u00f5es para levar o projeto adiante com essa metodologia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento apresentado n\u00e3o possui uma metodologia explicita, mas sim apresenta um breve resumo acerca dos processos de design apresentados na disciplina a fim de garantir a compreens\u00e3o de cada processo e suas caracter\u00edsticas bem como assegurar que o m\u00e9todo definido pelo grupo como aquele a ser seguido tenha sua escolha bem embasada.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#modelos-de-processos","title":"Modelos de processos","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida simples","text":"<p>Este processo se baseia em um ciclo de defini\u00e7\u00e3o de requisitos, design/redesign, constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa e avalia\u00e7\u00e3o. O foco \u00e9 a lineariza\u00e7\u00e3o do processo facilitando a itera\u00e7\u00e3o, sendo ideal para projetos de menor escopo ou com requisitos bem definidos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em estrela","text":"<p>Possui interconex\u00e3o entre todas as etapas do processo de design, possibilitando que o designer comece seu trabalho em qualquer etapa e oscile entre elas conforme o necess\u00e1rio. Atrav\u00e9s dessa flexibilidade \u00e9 possivel com que ajustes sejam feitos de forma constante.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de usabilidade de Nielsen","text":"<p>Apresenta uma abordagem focada no usu\u00e1rio, possuindo atividades como: conhecer o usu\u00e1rio, realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises competitivas, defini\u00e7\u00e3o de metas de usabilidade, cria\u00e7\u00e3o de designs paralelos, utiliza\u00e7\u00e3o de design participativo, aplica\u00e7\u00e3o de diretrizes e an\u00e1lises heur\u00edsticas, prototipa\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de testes emp\u00edricos em um ciclo iterativo de melhorias.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew","text":"<p>\u00c9 um processo estruturado e met\u00f3dico para o desenvolvimento de sistemas interativos, objetivando a simplifica\u00e7\u00e3o da usabilidade. Este m\u00e9todo \u00e9 dividido em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design e instala\u00e7\u00e3o, onde cada fase conta com atividades mais espec\u00edficas que garantem que o design se encontre alinhado \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e que seja iterativamente refinado.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-contextual","title":"Design contextual","text":"<p>Faz uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa no contexto de uso do usu\u00e1rio, abrangendo aspectos como perfil de usu\u00e1rio, forma de trabalho fluxo de trabalho e ambientes fisicos e culturais de trabalho.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-baseado-em-cenarios","title":"Design baseado em Cen\u00e1rios","text":"<p>Utiliza-se de cen\u00e1rios visando compreender e prever as diferentes formas de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema. Esse processo de design apresenta um ciclo na fase de proje\u00e7\u00e3o a fim de alinhar o design e cen\u00e1rios projetados ao contexto real de uso.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-dirigido-por-objetivos","title":"Design dirigido por objetivos","text":"<p>M\u00e9todo focado em atingir objetivos espec\u00edficos desejados pelos usu\u00e1rios, orientando o desenvolvimento para adequar o design diretamente \u00e0s metas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#design-centrado-na-comunicacao","title":"Design centrado na comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Valoriza a intera\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e o sistema, visando a constru\u00e7\u00e3o de uma interface que garanta uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e intuitiva.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#processo-de-design-escolhido","title":"Processo de design escolhido","text":"<p>Em um acordo entre os membros do grupo, foi definido que a abordagem a ser seguida ser\u00e1 a Engenharia de usabilidade de Mayhew devido a \u00eanfase desse processo na estrutura\u00e7\u00e3o do design, sendo este o mais met\u00f3dico entre os demais apresentados e com etapas bem definidas, desta forma orientando melhor o grupo a dar continuidade ao projeto da disciplina.</p> <p>Autor(es): Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Defini\u00e7\u00e3o do processo de design Ruan Carvalho 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/","title":"Entrega 1","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade fornecer o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta entrega \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o geral do projeto, abordando sua relev\u00e2ncia no contexto de IHC, a organiza\u00e7\u00e3o da equipe e uma introdu\u00e7\u00e3o ao processo metodol\u00f3gico. Esta apresenta\u00e7\u00e3o inicial destaca as motiva\u00e7\u00f5es, os desafios enfrentados e as solu\u00e7\u00f5es propostas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o foi realizada em uma reuni\u00e3o via Google Meet. Tanto o v\u00eddeo quanto o \u00e1udio foram capturados utilizando o software OBS Studio.</p> <p>Autor(es): Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p><p>V\u00eddeo 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o da entrega 1.</p></p> <p>Link: Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/entrega_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Disponibiliza\u00e7\u00e3o do link Marcelo Adrian 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta a listagem de ferramentas a serem utilizadas durante o processo de desenvolvimento do projeto da disciplina de IHC, bem como uma breve descri\u00e7\u00e3o de suas funcionalidades.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 listar as principais ferramentas de uso dos integrantes do grupo para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas durante o andamento do projeto, bem como apresentar as possibilidades de cada ferramenta para a contribui\u00e7\u00e3o no andamento do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo realizou um levantamento acerca das ferramentas que podem auxiliar o desenvolvimento do projeto ao longo das diferentes etapas de planejamento, design e prototipa\u00e7\u00e3o. Somado a isso, uma an\u00e1lise de funcionalidades foi feita a fim de identificar as melhores ferramentas entre as destacadas para selecionar as que apresentaram melhor usabilidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Ao longo deste projeto, utilizamos um conjunto de ferramentas para otimizar a organiza\u00e7\u00e3o da equipe, facilitar o gerenciamento e impulsionar a cria\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos artefatos necess\u00e1rios.</p> <p><p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto.</p></p> Logo Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Figma Ferramenta de design colaborativo, utilizada para prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces. Git/GitHub Plataforma de versionamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento. GitPages Servi\u00e7o para hospedar sites diretamente de reposit\u00f3rios GitHub. Google Docs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Google Meet Ferramenta para videoconfer\u00eancias e reuni\u00f5es em tempo real. Google Spreadsheet Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de planilhas. MkDocs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o em sites est\u00e1ticos. Miro Plataforma de quadro branco colaborativo, utilizada para brainstorming e organiza\u00e7\u00e3o de ideias. OBS Studio Ferramenta para grava\u00e7\u00e3o de tela, utilizada para grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. Storyboard That Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de storyboards, utilizada no planejamento visual de cenas e conceitos. Telegram Aplicativo de mensagens, utilizado para comunica\u00e7\u00e3o e compartilhamento de arquivos e feedback. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo-fonte para desenvolvimento e edi\u00e7\u00e3o de projetos. WhatsApp Aplicativo de mensagens instant\u00e2neas, utilizado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e colabora\u00e7\u00e3o em equipe. YouTube Plataforma de hospedagem de v\u00eddeos produzidos, utilizada para publica\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Felipe Rodrigues, Ruan Carvalho, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. GitHub e GitPages. Dispon\u00edvel em: https://github.com. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>2. Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>3. Google Meet. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/products/meet/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>4. Google Spreadsheet. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>5. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>6. OBS Studio. Dispon\u00edvel em: https://obsproject.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>7. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>8. Telegram. Dispon\u00edvel em: https://telegram.org/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>9. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>10. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>11. Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>12. Storyboard That. Dispon\u00edvel em: https://www.storyboardthat.com/pt. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p> <p>13. Miro. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/. Acesso em: 11 de nov. de 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Felipe Rodrigues 11/11/2024 Ruan Carvalho 11/11/2024 1.1 Complemento nas ferramentas Ruan Carvalho 12/11/2024 Jo\u00e3o Vitor 12/11/2024 1.2 Ordena\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas Jessica Eveline 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/","title":"HeatMap","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No projeto, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de um heatmap como uma ferramenta visual eficaz para ilustrar a disponibilidade coletiva dos participantes durante a semana. Essa abordagem permite uma an\u00e1lise detalhada e intuitiva da disponibilidade de cada membro, facilitando o planejamento de eventos em grupo ao consolidar as informa\u00e7\u00f5es de todos os envolvidos em uma \u00fanica representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este heatmap foi desenvolvido com o objetivo de mapear a disponibilidade de hor\u00e1rio entre os membros do grupo, visando encontrar um hor\u00e1rio livre comum para reuni\u00f5es e desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de realiza\u00e7\u00e3o do heatmap teve seu in\u00edcio com a coleta de dados de disponibilidade dos membros do grupo, organizados em uma planilha. Com base no agrupamento desses dados, identificou-se o melhor hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do grupo.</p> <p>Segue abaixo o heatmap do grupo 05:</p> <p><p>Figura 1 - Heatmap de disponibilidade dos integrantes.</p></p> <p></p> <p>Link para o Heatmap: Clique aqui para acessar o Heatmap</p> <p>Autor(es):  Jo\u00e3o Vitor, Ruan Carvalho, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Exemplo de Heatmap. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Exemplo Heatmap. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>De acordo com o heatmap, a equipe tem a possibilidade de realizar reuni\u00f5es aos s\u00e1bados nos seguintes hor\u00e1rios:</p> <ul> <li>11:00 - 12:00</li> <li>15:00 - 16:00</li> <li>16:00 - 17:00</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/heatmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o Inicial Jo\u00e3o Vitor 05/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Complemento do heatmap Ruan Carvalho 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.2 Inclus\u00e3o do link do Heatmap Jessica Eveline 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante o desenvolvimento deste projeto, a equipe adotou pr\u00e1ticas baseadas nas metodologias \u00e1geis, como SCRUM e XP, com adapta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que consideram o contexto do projeto e a flexibilidade da equipe. Este documento descreve como essas metodologias foram aplicadas e adaptadas \u00e0s necessidades do projeto, explicando as pr\u00e1ticas utilizadas para o gerenciamento e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 detalhar as metodologias \u00e1geis utilizadas pela equipe, especificando como o SCRUM e o XP foram adaptados para melhor atender \u00e0s caracter\u00edsticas e aos desafios do projeto. Busca-se oferecer uma estrutura de trabalho equilibrada entre flexibilidade e rigor, promovendo entregas cont\u00ednuas e de alta qualidade.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#metodologias-de-desenvolvimento","title":"Metodologias de Desenvolvimento","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>O SCRUM foi escolhido para organizar o desenvolvimento em ciclos regulares. As principais cerim\u00f4nias foram adaptadas da seguinte maneira:</p> <ul> <li>Daily's di\u00e1rias ass\u00edncronas: Realizadas em formato ass\u00edncrono, com o envio de atualiza\u00e7\u00f5es individuais sobre o andamento das tarefas, possibilitando uma comunica\u00e7\u00e3o mais eficiente e adaptada aos hor\u00e1rios dos integrantes.</li> <li>Reuni\u00e3o de Review e Planning: Acontecem semanalmente para avaliar o progresso da sprint, revisar o que foi conclu\u00eddo e planejar a pr\u00f3ximo ciclo de trabalho.</li> <li>Sprints flex\u00edveis: Cada sprint possui dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, de acordo com a complexidade das tarefas e a disponibilidade da equipe.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#xp","title":"XP","text":"<p>Para garantir uma maior qualidade no desenvolvimento, algumas pr\u00e1ticas de XP foram aplicadas:</p> <ul> <li>Trabalho em dupla (pair programming): Implementado em tarefas cr\u00edticas, priorizando momentos que exijam decis\u00f5es importantes.</li> <li>Feedback cont\u00ednuo e melhoria: Utilizamos feedback constante em cada itera\u00e7\u00e3o para ajustar e melhorar o c\u00f3digo, maximizando a satisfa\u00e7\u00e3o da equipe e a estabilidade do software.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe adota uma abordagem h\u00edbrida de comunica\u00e7\u00e3o para garantir o alinhamento e a r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas:</p> <ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o Informal e Direta: Realizada pelo WhatsApp entre os membros do grupo para troca r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es sobre o projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o Formal com o Monitor: Via Telegram, onde as d\u00favidas e alinhamentos s\u00e3o comunicados ao monitor, mantendo registro das discuss\u00f5es e revis\u00f5es.</li> <li>Alinhamentos presenciais em aula: Conversas diretas de alinhamento entre os membros ocorrem durante as aulas, proporcionando uma comunica\u00e7\u00e3o mais clara e produtiva.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#padroes-de-commits","title":"Padr\u00f5es de Commits","text":"<p>Conforme as diretrizes do Conventional Commits, utilizaremos commits sem\u00e2nticos para garantir a compreens\u00e3o clara das mudan\u00e7as no hist\u00f3rico do projeto. Essa conven\u00e7\u00e3o facilita a rastreabilidade e a padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#tipo-e-descricao","title":"Tipo e Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os tipos de commit utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>feat: Adi\u00e7\u00e3o de um novo recurso (MINOR).</li> <li>fix: Corre\u00e7\u00e3o de um bug (PATCH).</li> <li>docs: Altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>test: Modifica\u00e7\u00f5es em testes.</li> <li>build: Altera\u00e7\u00f5es em arquivos de build e depend\u00eancias.</li> <li>perf: Ajustes de performance.</li> <li>style: Altera\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, sem impacto no c\u00f3digo.</li> <li>refactor: Refatora\u00e7\u00f5es que n\u00e3o mudam a funcionalidade.</li> <li>chore: Tarefas de configura\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.</li> <li>ci: Mudan\u00e7as relacionadas \u00e0 integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> <li>raw: Arquivos de configura\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros.</li> <li>cleanup: Remo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo desnecess\u00e1rio e ajustes de legibilidade.</li> <li>remove: Exclus\u00e3o de arquivos ou funcionalidades obsoletas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#recomendacao-de-commit","title":"Recomenda\u00e7\u00e3o de commit:","text":"<ul> <li>Comece o commit colocando o seu tipo, seguido de \":\" e uma breve descri\u00e7\u00e3o do que foi feito.</li> <li>Escreva na terceira pessoa.</li> <li>Inicie a descri\u00e7\u00e3o com letra mai\u00fascula e finalize com um ponto final.</li> <li>(Opcional) Detalhe mais a fundo o que foi feito na descri\u00e7\u00e3o do commit.</li> </ul> <p>Exemplo: git commit -m \"docs: Revis\u00e3o da metodologia.\"</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>CONVENTIONAL COMMITS 1.0.0. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/. Acesso em: 12 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BOURQUE, Pierre; FAIRLEY, Richard E. (ed.). SWEBOK: Guide to the Software Engineering Body of Knowledge. IEEE, 2014. Dispon\u00edvel em: https://www.computer.org/education/bodies-of-knowledge/software-engineering.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de metodologia e padr\u00f5es de commit J\u00e9ssica Eveline 12/11/2024 Marcelo Adrian 12/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diante das avalia\u00e7\u00f5es dos sites que foram feitas durante a disciplina de IHC, escolhemos o MOJ Naquadah. Para isso, foram analisados os crit\u00e9rios e os motivos da escolha do site.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Alguns crit\u00e9rios foram levantados para a escolha do site:</p> <ul> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo, j\u00e1 que quem os utiliza, em grande parte, \u00e9 da pr\u00f3pria UnB. </li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es estudados na disciplina at\u00e9 ent\u00e3o. </li> <li>O criador do aplicativo \u00e9 um professor da UnB, Bruno Ribas, que \u00e9 de f\u00e1cil contato. </li> <li>Site com f\u00e1cil acesso para aqueles que v\u00e3o avali\u00e1-lo.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#motivacao","title":"Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa escolha foi motivada pela import\u00e2ncia educacional, visto que \u00e9 utilizado, em sua maior parte, por alunos e professores, e pelo valor para o desenvolvimento de habilidades computacionais e de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, bem como pela oportunidade de identificar melhorias na intera\u00e7\u00e3o e usabilidade, focando nas dificuldades de navega\u00e7\u00e3o e entendimento da interface, essenciais para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio\u200b.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Utilizando as heur\u00edsticas de Nielsen, foram identificados os seguintes problemas no site:</p> <ol> <li> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: O formato das datas apresenta o dia da semana seguido do m\u00eas e finaliza com a hora antes do ano, o que pode confundir os usu\u00e1rios acostumados com formatos mais intuitivos. Essa estrutura gera dificuldade na leitura e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de data.</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: No MOJ Naquadah, ao clicar na parte superior de uma p\u00e1gina, o usu\u00e1rio espera ser levado ao in\u00edcio do site ou \u00e0 p\u00e1gina principal. No entanto, essa a\u00e7\u00e3o redireciona para um site externo, o que quebra o padr\u00e3o de navega\u00e7\u00e3o esperado e pode confundir o usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: No MOJ Naquadah, alguns bot\u00f5es, como os da parte lateral esquerda, oferecem acesso r\u00e1pido a se\u00e7\u00f5es importantes, como \"Treino Livre\" e \"Documenta\u00e7\u00e3o Atualizada\". No entanto, esses bot\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o intuitivos para os usu\u00e1rios quando desejam voltar \u00e0 tela anterior ou ao menu principal, causando dificuldades de navega\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Projeto est\u00e9tico e minimalista: A \u00e1rea lateral esquerda do site, com itens como \u201cTreino Livre,\u201d \u201cFAQ,\u201d e \u201cDocumenta\u00e7\u00e3o Atualizada,\u201d utiliza uma cor cinza claro para o texto, dificultando a leitura. Al\u00e9m disso, quadrados coloridos (vermelho, amarelo, azul e cinza) no topo para destacar not\u00edcias n\u00e3o s\u00e3o intuitivos e dificultam a interpreta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Preven\u00e7\u00e3o de erros: O site MOJ Naquadah apresenta problemas de usabilidade ao n\u00e3o alertar o usu\u00e1rio sobre a perda de envios ao trocar de quest\u00e3o. Se o usu\u00e1rio faz o upload do arquivo e muda de quest\u00e3o antes, o arquivo \u00e9 perdido, sendo necess\u00e1rio reenviar.</p> </li> <li> <p>Mensagens de erro claras: O MOJ Naquadah apresenta problemas na clareza das mensagens de erro durante o login. Ao errar o nome de usu\u00e1rio e a senha, o sistema informa apenas que a senha est\u00e1 incorreta, sem especificar que o nome de usu\u00e1rio tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido. Isso pode confundir o usu\u00e1rio, que pode interpretar a mensagem incorretamente, tentando corrigir apenas a senha enquanto o problema persiste.</p> </li> <li> <p>Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o:  O site possui uma documenta\u00e7\u00e3o e um FAQ que cobre algumas d\u00favidas comuns, mas n\u00e3o abrange todas. Por exemplo, informa\u00e7\u00f5es sobre erros como \"time limit exceeded\" n\u00e3o est\u00e3o detalhadas, deixando usu\u00e1rios sem suporte para quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas.</p> </li> </ol> <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; DA SILVA, Bruno Santana. Planejamento da  avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: INTERA\u00c7\u00c3O Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier  Editora, 2010.</p> <p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/site_escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial do site escolhido do projeto Jo\u00e3o Vitor 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a disciplina de IHC foram realizadas algumas avalia\u00e7\u00f5es pelos integrantes do grupo, onde escolhemos apenas uma, o MOJ Naquadah, para a sua avalia\u00e7\u00e3o. A seguir est\u00e1 o site escolhido por cada integrante:</p> <p><p>Tabela 1 - Tabela de sites avaliados por cada integrante.</p></p> Site Avaliado Integrante Meu INSS Felipe MOJ Naquadah Jo\u00e3o Vitor Portal da Transpar\u00eancia Ruan Lattes Jessica UFPel Marcelo <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#meu-inss","title":"Meu INSS","text":"<p>A an\u00e1lise deste site foi realizada pelo integrante Felipe. O Meu INSS \u00e9 uma plataforma do Instituto Nacional do Seguro Social (INSS) que visa oferecer aos cidad\u00e3os brasileiros uma maneira mais pr\u00e1tica e \u00e1gil de acessar os servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es sobre a previd\u00eancia social. Atrav\u00e9s dessa plataforma, os usu\u00e1rios conseguem consultar dados sobre benef\u00edcios, fazer agendamentos, solicitar servi\u00e7os e acompanhar o andamento de seus requerimentos de forma simplificada.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#moj-naquadah","title":"MOJ Naquadah","text":"<p>O site foi avaliado pelo integrante Jo\u00e3o Vitor. O MOJ Naquadah \u00e9 uma ferramenta online utilizada pela comunidade acad\u00eamica da UnB, que se destina \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o. A plataforma permite que estudantes e professores submeterem suas solu\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo, que s\u00e3o avaliadas automaticamente. Al\u00e9m disso, o MOJ Naquadah oferece rankings din\u00e2micos e estat\u00edsticas, promovendo um ambiente acad\u00eamico competitivo e colaborativo.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#portal-da-transparencia","title":"Portal da Transparencia","text":"<p>O integrante Ruan realizou a avalia\u00e7\u00e3o desse portal. O Portal da Transpar\u00eancia \u00e9 um servi\u00e7o digital do governo brasileiro que permite aos cidad\u00e3os acompanhar a execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo federal. No site, \u00e9 poss\u00edvel consultar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre gastos p\u00fablicos, como receitas, despesas, conv\u00eanios e transfer\u00eancias, promovendo a transpar\u00eancia e o controle social da gest\u00e3o p\u00fablica.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#lattes","title":"Lattes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o deste site foi realizada pela integrante J\u00e9ssica. O Lattes \u00e9 uma plataforma administrada pelo CNPq que permite a cria\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos acad\u00eamicos para profissionais da \u00e1rea de pesquisa. Por meio do Lattes, os usu\u00e1rios podem registrar suas produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, eventos acad\u00eamicos, orienta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de outras atividades relacionadas ao campo acad\u00eamico, sendo essencial para a visibilidade e a gest\u00e3o de trajet\u00f3rias acad\u00eamicas no Brasil.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#ufpel","title":"UFPel","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o desse site foi feita pelo integrante Marcelo Adrian. O portal da Universidade Federal de Pelotas (UFPel) oferece uma variedade de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para alunos, professores e funcion\u00e1rios da universidade. No site, \u00e9 poss\u00edvel acessar detalhes sobre cursos, processos seletivos, not\u00edcias institucionais, al\u00e9m de recursos acad\u00eamicos como bibliotecas e sistemas de matr\u00edcula, promovendo uma comunica\u00e7\u00e3o eficiente dentro da universidade.</p> <p>Link da avalia\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>MEU INSS. Dispon\u00edvel em: https://meu.inss.gov.br/. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>MOJ NAQUADAH. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>PORTAL DA TRANSPAR\u00caNCIA. Dispon\u00edvel em: https://portaldatransparencia.gov.br. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>UNIVERSIDADE FEDERAL DE PELOTAS (UFPel). Dispon\u00edvel em: https://portal.ufpel.edu.br/#. Acesso em: 10 nov. 2024.</p> <p>LATTES. Dispon\u00edvel em: https://lattes.cnpq.br. Acesso em: 10 nov. 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Andr\u00e9 Barros. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: Plano de Ensino.</p>"},{"location":"entregas/entrega_1/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 2 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial dos sites avaliados no projeto Jo\u00e3o Vitor 10/11/2024 Marcelo Adrian 10/11/2024 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas, Bibliografia e Autor(es) Felipe Rodrigues 23/11/2024 Marcelo Adrian 24/11/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas e termo de consentimento","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A pesquisa envolvendo seres humanos, particularmente no contexto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial para o progresso de solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas mais eficientes e acess\u00edveis. Este documento aborda aspectos \u00e9ticos relacionados ao estudo da plataforma CD-MOJ, com o objetivo de assegurar a conformidade com diretrizes \u00e9ticas e normativas brasileiras.</p> <p>No Brasil, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade estabelece diretrizes e normas para pesquisas cient\u00edficas com seres humanos. Essa resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 pautada por princ\u00edpios fundamentais que asseguram a condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica e respons\u00e1vel da pesquisa. S\u00e3o eles:</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#principios-fundamentais","title":"Princ\u00edpios Fundamentais","text":"<ol> <li> <p>Princ\u00edpio da autonomia:    Garante o consentimento volunt\u00e1rio e informado dos participantes, especialmente protegendo grupos vulner\u00e1veis e pessoas legalmente incapazes. O respeito \u00e0 dignidade humana deve nortear toda intera\u00e7\u00e3o entre pesquisadores e participantes.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia:    Determina que a pesquisa deve maximizar benef\u00edcios e minimizar danos. A avalia\u00e7\u00e3o dos riscos deve ser criteriosa e envolver aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, sociais, culturais e religiosos.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia:    Envolve o compromisso de evitar qualquer dano previs\u00edvel, seja imediato ou tardio, decorrente da pesquisa.</p> </li> <li> <p>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade:    Assegura a relev\u00e2ncia social da pesquisa e a distribui\u00e7\u00e3o justa dos benef\u00edcios e riscos. Participantes vulner\u00e1veis devem ser protegidos, garantindo que a pesquisa mantenha um prop\u00f3sito humanit\u00e1rio e social.</p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 orientar a condu\u00e7\u00e3o da pesquisa envolvendo seres humanos, garantindo que seja realizada de maneira \u00e9tica, respeitando os direitos, a dignidade, a privacidade e o bem-estar dos participantes. Ele busca assegurar que as atividades sejam conduzidas em conformidade com as normas \u00e9ticas e regulat\u00f3rias, como a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, promovendo pr\u00e1ticas que minimizem riscos, previnam danos e maximizem benef\u00edcios para os indiv\u00edduos e a sociedade.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o deste documento seguiu uma abordagem baseada em pesquisa documental e an\u00e1lise de refer\u00eancias normativas e bibliogr\u00e1ficas sobre \u00e9tica em pesquisas com seres humanos. Foram considerados os seguintes passos metodol\u00f3gicos:  </p> <ol> <li> <p>Revis\u00e3o de normas regulat\u00f3rias:    An\u00e1lise da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 e outras legisla\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica de pesquisas envolvendo pessoas.  </p> </li> <li> <p>Estudo de casos e literatura t\u00e9cnica:    Consulta a publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, c\u00f3digos de \u00e9tica de organiza\u00e7\u00f5es internacionais (como ACM e IEEE) e exemplos pr\u00e1ticos de aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \u00e9ticos em pesquisas.  </p> </li> <li> <p>Desenvolvimento de diretrizes pr\u00e1ticas:    Estrutura\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es gerais para a condu\u00e7\u00e3o de pesquisas, incluindo exemplos pr\u00e1ticos, como o modelo de Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE).  </p> </li> <li> <p>Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade local:    Considera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e culturais, assegurando que as diretrizes sejam aplic\u00e1veis a diferentes contextos, com foco na prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis.  </p> </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 um instrumento essencial para assegurar que os participantes compreendam plenamente os objetivos, os riscos e os benef\u00edcios da pesquisa. Ele dever\u00e1 ser apresentado de forma clara e acess\u00edvel, destacando os seguintes pontos:</p> <ul> <li>A participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e pode ser interrompida a qualquer momento.  </li> <li>Dados pessoais, incluindo grava\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o usados exclusivamente para os fins da pesquisa.  </li> <li>Os participantes t\u00eam direito \u00e0 confidencialidade e prote\u00e7\u00e3o de suas informa\u00e7\u00f5es.  </li> <li>Caso sejam menores de idade, \u00e9 necess\u00e1ria a autoriza\u00e7\u00e3o de um respons\u00e1vel legal.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo: Avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Plataforma CD-MOJ NAQUADAH. Projeto: Grupo 5 - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador  </p> <p>Descri\u00e7\u00e3o do Estudo: Estamos realizando uma pesquisa acerca dos aspectos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da plataforma CD-MOJ NAQUADAH, visando avaliar e propor melhorias no sistema. Solicitamos sua colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade relacionada ao estudo, com dura\u00e7\u00e3o estimada de [tempo estimado].  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#informacoes-relevantes","title":"Informa\u00e7\u00f5es Relevantes:","text":"<ol> <li>Participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 inteiramente volunt\u00e1ria, e voc\u00ea poder\u00e1 interromp\u00ea-la a qualquer momento sem necessidade de justificativa ou preju\u00edzo de qualquer natureza.  </li> <li>Confidencialidade: As informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o tratadas de forma confidencial e utilizadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos ou t\u00e9cnicos. Seus dados pessoais e respostas ser\u00e3o protegidos e n\u00e3o ser\u00e3o associados \u00e0 sua identidade em nenhuma publica\u00e7\u00e3o.  </li> <li>Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o: Caso deseje voc\u00ea poder\u00e1 solicitar informa\u00e7\u00f5es sobre os resultados da pesquisa ou a finalidade espec\u00edfica dos dados coletados.  </li> <li>Grava\u00e7\u00f5es: Caso sejam realizadas grava\u00e7\u00f5es, estas ser\u00e3o utilizadas apenas para an\u00e1lise interna da pesquisa e ser\u00e3o armazenadas em local seguro por at\u00e9 6 meses, sendo descartadas ap\u00f3s este per\u00edodo. </li> <li>Riscos e Benef\u00edcios: Esta pesquisa apresenta riscos m\u00ednimos, pois n\u00e3o envolve informa\u00e7\u00f5es pessoais sens\u00edveis e garante o anonimato dos dados coletados. Como benef\u00edcio, sua contribui\u00e7\u00e3o auxiliar\u00e1 no aprimoramento do site CD-MOJ, amplamente utilizado por alunos e professores.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#declaracoes-de-consentimento","title":"Declara\u00e7\u00f5es de Consentimento:","text":"<p>Ao assinar este documento, voc\u00ea declara que:</p> <ul> <li>Leu e compreendeu as informa\u00e7\u00f5es fornecidas sobre esta pesquisa;</li> <li>Est\u00e1 ciente de seus direitos como participante;</li> <li>Concorda livre e espontaneamente em colaborar.</li> <li>Autoriza o uso de sua imagem e voz para an\u00e1lises relacionadas ao projeto, caso necess\u00e1rio; </li> <li>Entende que quaisquer grava\u00e7\u00f5es de imagem e voz ser\u00e3o utilizadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos e ser\u00e3o armazenadas de forma segura, sendo descartadas ap\u00f3s 6 meses. </li> </ul> <p>Declara\u00e7\u00f5es de Consentimento:</p> <p>Eu, ______, declaro que li, compreendi e concordo com os termos apresentados, autorizando minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa intitulada Avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Plataforma CD-MOJ NAQUADAH..</p> <ul> <li>[ ] Concordo em participar da pesquisa conforme descrito acima.  </li> <li>[ ] N\u00e3o concordo em participar da pesquisa.</li> </ul> <p>Assinatura do Participante: _____ Assinatura do Pesquisador Respons\u00e1vel: _______  </p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#contato-para-esclarecimentos","title":"Contato para esclarecimentos:","text":"<p>Caso tenha d\u00favidas ou deseje mais informa\u00e7\u00f5es sobre esta pesquisa, entre em contato: Nome do Pesquisador Respons\u00e1vel: _____ E-mail: ____ Telefone: ______  </p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012, de 12 de dezembro de 2012. Dispon\u00edvel em: Conselho Nacional de Sa\u00fade. Acesso em: 10 de out. de 2023.  </li> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </li> <li>Aspectos \u00e9ticos - Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: Bilheteria Digital. Acesso em 30 de nov. de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de Revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian 24/11/2024 Ruan Carvalho 01/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma ferramenta essencial para compreender as caracter\u00edsticas, necessidades e comportamentos dos indiv\u00edduos que utilizam ou ir\u00e3o utilizar um sistema ou aplicativo. Baseada em dados coletados diretamente dos usu\u00e1rios, esse perfil permite identificar padr\u00f5es e prefer\u00eancias, facilitando o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es mais eficazes e personalizadas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir o perfil de usu\u00e1rio do CD-MOJ, identificando caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, tecnol\u00f3gicas e acad\u00eamicas dos principais grupos que utilizam a plataforma. Isso facilitar\u00e1 a adequa\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0s demandas espec\u00edficas de seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este caso espec\u00edfico, optamos pela an\u00e1lise documental como m\u00e9todo principal devido \u00e0 exist\u00eancia de dados previamente dispon\u00edveis sobre os aspectos que desej\u00e1vamos investigar. Essa abordagem permitiu uma interpreta\u00e7\u00e3o eficiente das informa\u00e7\u00f5es, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de perfis.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#resultado-da-analise-documental","title":"Resultado da an\u00e1lise documental","text":"<p>Para a an\u00e1lise documental, utilizamos diversos documentos, incluindo aqueles disponibilizados pelo CD-MOJ e pela pr\u00f3pria Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p> <p>Constatamos que o uso do CD-MOJ est\u00e1 fortemente concentrado nos estudos realizados na UnB, tanto por experi\u00eancias vivenciadas entre os integrantes quanto por uma afirma\u00e7\u00e3o presente no TCC \"CD-MOJ: Contribui\u00e7\u00f5es para melhorias no sistema\", de autoria de Luciano dos Santos Silva, orientado pelo Prof. Dr. Bruno C\u00e9sar Ribas, criador do CD-MOJ. O TCC afirma:</p> <p>\"O Contest Driven Meta Online Judge ou CD-MOJ \u00e9 um online judge desenvolvido pelo Prof. Dr. Bruno C\u00e9sar Ribas, inicialmente com o intuito de facilitar o treinamento das equipes para a Maratona de Programa\u00e7\u00e3o da Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1(UTFPR) \u2014 Campus Pato Branco e tamb\u00e9m tornar poss\u00edvel a resolu\u00e7\u00e3o de problemas das plataformas do SPOJ-BR e URI online judge. Atualmente CD-MOJ atua como uma plataforma de apoio para disciplinas de programa\u00e7\u00e3o na Universidade de Bras\u00edlia(UnB) e conta com um reposit\u00f3rio de problemas para as disciplinas de Algoritmos e Programa\u00e7\u00e3o de Computadores, Compiladores, Estrutura de Dados I e II, Fundamentos de Arquitetura de Computadores e Fundamentos de Sistemas Operacionais.\"</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#idade-e-genero","title":"Idade e g\u00eanero","text":"<p>Foram utilizados dados do Perfil do Estudante para a realiza\u00e7\u00e3o desta parte. E de acordo com os dados da tabela 1 e 2, podemos inferir que grande parte dos estudantes possui entre 18 a 24 anos, al\u00e9m de ser sua maior parte masculino</p> <p><p>Tabela 1 - Faixa et\u00e1ria dos alunos  (2022).</p></p> Faixa Et\u00e1ria Ingressantes Matriculados Formados 18 a 24 anos 441 443 0 25 a 29 anos 17 23 0 30 a 34 anos 4 4 0 35 a 39 anos 2 3 0 40 a 44 anos 3 4 0 45 anos ou mais 80 75 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p> <p><p>Tabela 2 - Dados por sexo em (2022). </p></p> Sexo Ingressantes Matriculados Formados Feminino 113 110 0 Masculino 434 442 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#perfil-de-afinidade-tecnologica","title":"Perfil de afinidade tecnol\u00f3gica","text":"<p>Por ser uma faculdade de tecnologia, assumimos que os usu\u00e1rios t\u00eam experi\u00eancia elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos e apresentam uma atitude tecn\u00f3fila, caracterizada pelo interesse e facilidade com tecnologia.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#perfil-de-escolaridade-dos-usuarios","title":"Perfil de escolaridade dos usu\u00e1rios","text":"<p>A maioria dos alunos est\u00e1 cursando o ensino superior, com ingresso predominantemente via Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada (PAS) ou Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), conforme os dados da tabela 3.</p> <p><p>Tabela 3 - Forma de ingresso (2022).</p></p> Forma de Ingresso no Curso Ingressantes Matriculados Formados Enem - UnB 137 141 0 Portador de Diploma de Curso Superior 18 17 0 Programa de Avalia\u00e7\u00e3o Seriada 255 267 0 Sisu - Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada 0 1 0 Transfer\u00eancia Facultativa 2 2 0 Vestibular 135 124 0 Total 547 552 0 <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#uso-do-cd-moj","title":"Uso do CD-MOJ","text":"<p>Como mencionado no TCC de Luciano dos Santos Silva, grande parte dos alunos utiliza o CD-MOJ para realizar exerc\u00edcios relacionados \u00e0s disciplinas. J\u00e1 os professores utilizam a plataforma como um suporte para suas disciplinas.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#definicao-do-perfil-de-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>De acordo com a analise documental que possui, foi possivel tra\u00e7ar o perfil de usuario. Dois perfis de usuario sendo A de aluno e B de professor.</p> <p><p>Tabela 4 - Perfil do usu\u00e1rio</p></p> Informa\u00e7\u00e3o Perfil A Perfil B Idade 18-24 30-40 G\u00eanero Predominantemente Masculino Predominantemente Masculino Grau de escolaridade Ensino Superior Incompleto Doutorado Experi\u00eancia Elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos. Elevada com dispositivos tecnol\u00f3gicos. Atitudes Tecn\u00f3filos Tecn\u00f3filos Tarefas prim\u00e1rias Realiza\u00e7\u00e3o de Atividade Acad\u00eamias Suporte para disciplina <p>Autor(es): Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Perfil dos estudantes da UnB 2022 - Engenharia de Software. Acesso em: 01/12/2024.</li> <li>Perfil dos estudantes da UnB 2022 - Engenharias. Acesso em: 01/12/2024.</li> <li> TCC - Luciano dos Santos . Acesso em: 01/12/2024.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#refencias-bibliografia","title":"Ref\u00eancias bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. * Perfil dos estudantes. Acesso em: 01/12/2024. * Perfil dos estudantes da UnB 2022. Acesso em: 01/12/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_2/perfil_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial do perfil de Usu\u00e1rio Jo\u00e3o Vitor, Felipe Rodrigues 01/12/2024 Marcelo Adrian 02/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade - MOJ Naquadah","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato define as metas de usabilidade do site MOJ Naquadah, com foco em priorizar fatores que melhorem a qualidade de uso, proporcionando uma experi\u00eancia mais intuitiva e satisfat\u00f3ria para alunos(as) e professores(as) da UnB.</p> <p>A abordagem segue as metas de usabilidade de Jakob Nielsen, visando efici\u00eancia, seguran\u00e7a, aprendizado, memoriza\u00e7\u00e3o e outros aspectos fundamentais. Al\u00e9m disso, s\u00e3o estabelecidos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o e valores aceit\u00e1veis para o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 identificar os principais problemas de usabilidade do MOJ Naquadah e propor solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que promovam uma experi\u00eancia mais eficiente e agrad\u00e1vel para seus usu\u00e1rios(as). As metas de usabilidade almejam orientar melhorias que atendam \u00e0s necessidades dos alunos(as) e professores(as), priorizando clareza, consist\u00eancia e suporte ao usu\u00e1rio(a).</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para definir as metas de usabilidade baseia-se nos seguintes passos:</p> <ol> <li>An\u00e1lise do sistema atual: Foram observados problemas de usabilidade diretamente no MOJ Naquadah, considerando a perspectiva de alunos(as) e professores(as).  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de metas de usabilidade: As metas foram estabelecidas com base nos princ\u00edpios de usabilidade de Jakob Nielsen e em heur\u00edsticas de design para garantir efici\u00eancia e clareza.  </li> <li>Organiza\u00e7\u00e3o em perguntas e respostas: Cada meta foi estruturada como uma pergunta seguida de uma resposta pr\u00e1tica que oriente a implementa\u00e7\u00e3o das melhorias propostas.  </li> <li>Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o: Estabelecemos crit\u00e9rios e valores aceit\u00e1veis para medir o sucesso de cada meta de usabilidade.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<p>As metas de usabilidade foram desenvolvidas com base nos problemas observados no MOJ Naquadah, sendo organizadas em perguntas e respostas que direcionam sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#1-correspondencia-entre-o-sistema-e-o-mundo-real","title":"1. Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real","text":"<ul> <li>Pergunta: O formato de exibi\u00e7\u00e3o das datas \u00e9 claro, facilitando o entendimento dos usu\u00e1rios? Meta Aplicada: Alterar o formato de datas para o padr\u00e3o mais comum, como DD/MM/AAAA HH:MM, e evitar informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias ou fora de ordem l\u00f3gica para o usu\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#2-consistencia-e-padronizacao","title":"2. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta: A navega\u00e7\u00e3o do site segue um padr\u00e3o esperado pelo usu\u00e1rio? Meta Aplicada: Garantir que ao clicar no topo da p\u00e1gina, o usu\u00e1rio seja redirecionado ao in\u00edcio do site ou \u00e0 p\u00e1gina principal, mantendo a consist\u00eancia de navega\u00e7\u00e3o. Redirecionamentos externos devem ser claramente indicados com alertas ou \u00edcones.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#3-flexibilidade-e-eficiencia-de-uso","title":"3. Flexibilidade e efici\u00eancia de uso","text":"<ul> <li>Pergunta: Os bot\u00f5es de acesso r\u00e1pido s\u00e3o de simples compreens\u00e3o e eficientes? Meta Aplicada: Redesenhar os bot\u00f5es laterais para torn\u00e1-los mais intuitivos, adicionando textos explicativos ou \u00edcones padronizados. Incluir uma funcionalidade clara para voltar ao menu principal ou \u00e0 tela anterior.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#4-projeto-estetico-e-minimalista","title":"4. Projeto est\u00e9tico e minimalista","text":"<ul> <li>Pergunta: O design do site facilita a leitura e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es? Meta Aplicada: Aumentar o contraste entre o texto e o fundo, utilizando cores mais leg\u00edveis. Para os quadrados coloridos no topo, incluir r\u00f3tulos ou legendas para descrever o conte\u00fado destacado, garantindo uma interpreta\u00e7\u00e3o intuitiva.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#5-prevencao-de-erros","title":"5. Preven\u00e7\u00e3o de erros","text":"<ul> <li>Pergunta: O sistema previne a perda de arquivos ou dados importantes? Meta Aplicada: Implementar alertas que avisem o usu\u00e1rio sobre a poss\u00edvel perda de envios ao trocar de quest\u00e3o. Adicionar um aviso claro ao usu\u00e1rio antes de confirmar a mudan\u00e7a de p\u00e1gina sem salvar ou enviar os arquivos.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#6-mensagens-de-erro-claras","title":"6. Mensagens de erro claras","text":"<ul> <li>Pergunta: As mensagens de erro s\u00e3o compreens\u00edveis, auxiliando na resolu\u00e7\u00e3o de problemas? Meta Aplicada: Revisar mensagens de erro, como as do login, para que sejam espec\u00edficas e informem o problema exato, como \"Nome de usu\u00e1rio ou senha incorretos\". Isso auxilia o usu\u00e1rio a corrigir ambas as informa\u00e7\u00f5es.  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#7-ajuda-e-documentacao","title":"7. Ajuda e documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pergunta: A documenta\u00e7\u00e3o aborda as principais d\u00favidas e cen\u00e1rios de uso? Meta Aplicada: Expandir a documenta\u00e7\u00e3o e o FAQ para incluir mais exemplos de problemas t\u00e9cnicos, como \"time limit exceeded\", e instru\u00e7\u00f5es detalhadas para resolv\u00ea-los. Garantir que os conte\u00fados sejam acess\u00edveis e compreens\u00edveis para todos os n\u00edveis de usu\u00e1rios(as).  </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#metas-do-projeto","title":"Metas do Projeto","text":"<p>As metas a seguir foram definidas com o objetivo de solucionar os problemas de usabilidade identificados no MOJ Naquadah. Elas priorizam aspectos essenciais para melhorar a clareza, efici\u00eancia e suporte ao usu\u00e1rio(a), garantindo uma experi\u00eancia digital mais intuitiva e acess\u00edvel. As metas cr\u00edticas incluem:</p> <ol> <li>Melhorar a correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real </li> <li>Garantir consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o </li> <li>Promover flexibilidade e efici\u00eancia de uso </li> <li>Adotar um design est\u00e9tico e minimalista </li> <li>Prevenir erros de uso </li> <li>Fornecer mensagens de erro claras e \u00fateis </li> <li>Expandir a ajuda e a documenta\u00e7\u00e3o </li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade para o MOJ Naquadah \u00e9 baseada em um plano claro e priorit\u00e1rio, direcionado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de problemas cr\u00edticos enfrentados pelos usu\u00e1rios(as). A aplica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dessas melhorias busca n\u00e3o apenas atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios(as), mas tamb\u00e9m elevar o padr\u00e3o de experi\u00eancia digital da plataforma, alinhando-se \u00e0s melhores pr\u00e1ticas de usabilidade e design.</p> <p>Esse compromisso reflete a vis\u00e3o de oferecer um sistema eficiente, intuitivo e acess\u00edvel ao p\u00fablico-alvo.</p> <p>Autor(es): J\u00e9ssica Eveline e Marcelo Adrian, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Fournier, D. (2016). As 6 metas de usabilidade. Medium. Dispon\u00edvel em: https://medium.com/vivareal-ux-chapter/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 09/05/2023.  </li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2021.  </li> <li>Nielsen, J. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity. Peachpit Press, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 1999.  </li> <li>Barbosa, S. D. J.; da Silva, B. S. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. In: Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier Editora, 2010.  </li> <li>Silva, A. B. Plano de Ensino - FIHC 022024 Turma 01 v1. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 2\u00b0 semestre de 2024. Dispon\u00edvel em: [link].  </li> <li>MOJ Naquadah. Dispon\u00edvel em: https://moj.naquadah.com.br/cgi-bin/index.sh. Acesso em: 30/11/2024.  </li> <li>Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Metas de Usabilidade. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 30/11/2024.</li> </ol>"},{"location":"entregas/entrega_3/metas_de_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data Revisor(es) Data de revis\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade J\u00e9ssica Eveline, Marcelo Adrian 01/12/2024 Ruan Carvalho 02/12/2024"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/","title":"Princ\u00edpios gerais","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O design de sistemas interativos deve assegurar que as interfaces atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficiente, intuitiva e agrad\u00e1vel. Seguir princ\u00edpios gerais de design em IHC, como visibilidade, antecipa\u00e7\u00e3o, simplicidade e consist\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 melhora a experi\u00eancia do utilizador, mas tamb\u00e9m contribui para a aceita\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia do sistema. Este trabalho identifica viola\u00e7\u00f5es desses princ\u00edpios em um sistema de estudo de casos, propondo melhorias que podem ser aplicadas para alinhar o design \u00e0s melhores pr\u00e1ticas descritas no cap\u00edtulo 8.2 do livro de Barbosa e Silva (2010)^1^.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A an\u00e1lise foi conduzida por meio de inspe\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, com base nos princ\u00edpios gerais de design descritos no Cap\u00edtulo 8.2 do livro de Barbosa e Silva (2010)^1^. Inicialmente, foram avaliadas as interfaces do sistema, identificando problemas de usabilidade a partir da intera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com suas funcionalidades. Os problemas encontrados foram documentados de forma detalhada, utilizando imagens e GIFs que ilustram as viola\u00e7\u00f5es observadas.  </p> <p>Posteriormente, foram desenvolvidas propostas de melhoria com foco em resolver as quest\u00f5es identificadas. Essa abordagem buscou garantir que as solu\u00e7\u00f5es propostas fossem aplic\u00e1veis, eficazes e sustentadas por pr\u00e1ticas consagradas no campo da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o Promover a efici\u00eancia do usu\u00e1rio significa priorizar sua economia de tempo e esfor\u00e7o, garantindo que ele possa continuar suas tarefas sem esperar por respostas do sistema. O sistema deve ser responsivo e evitar interromper ou dificultar o fluxo de trabalho do quem o utiliza.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Como mostra a Figura 1, ao enviar a resposta de um problema, o sistema exibe o status \"Not answered yet\" como resposta inicial, e o status s\u00f3 \u00e9 atualizado para outra mensagem relevante ap\u00f3s o recarregar manualmente a p\u00e1gina. Isso exige uma a\u00e7\u00e3o extra de quem faz uso da plataforma, quebrando o fluxo de intera\u00e7\u00e3o e criando frustra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de reduzir a efici\u00eancia.</p> <p>Figura 1: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Efici\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria </p> <ul> <li> <p>Implementar uma funcionalidade que atualize o status da resposta automaticamente assim que o sistema processar a submiss\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Mostrar uma mensagem clara enquanto o sistema processa a resposta, como \"Processando sua resposta...\" ou similar, at\u00e9 que o status final seja recebido.</p> </li> <li> <p>Garantir que n\u00e3o seja necess\u00e1rio recarregar a p\u00e1gina para obter o status atualizado. Isso melhora a efici\u00eancia e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o O princ\u00edpio de projeto para erros visa prevenir que os usu\u00e1rios cometam erros, al\u00e9m de oferecer mecanismos para recupera\u00e7\u00e3o caso os erros ocorram. Isso inclui tornar os sistemas explor\u00e1veis, facilitar a revers\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es e evitar a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Assim como exemplifica o GIF 1, quando o usu\u00e1rio faz o upload de um arquivo e, em seguida, troca de quest\u00e3o sem enviar, o arquivo \u00e9 perdido. O sistema n\u00e3o alerta seus utilizadores sobre a poss\u00edvel perda de dados nem oferece uma maneira de recuperar o envio anterior. Isso aumenta a frustra\u00e7\u00e3o e o risco de perda de progresso.</p> <p>GIF 1: GIF da viola\u00e7\u00e3o: Projeto para Erros.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria    - Implementar um aviso ao usu\u00e1rio antes de trocar de quest\u00e3o, como:      - \"Voc\u00ea possui altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o salvas. Tem certeza de que deseja sair desta quest\u00e3o? Suas altera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o perdidas.\"      - Oferecer bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o como \"Cancelar\" e \"Continuar\".</p> <ul> <li> <p>Adicionar funcionalidade para salvar automaticamente o arquivo enviado em um estado de rascunho vinculado \u00e0 quest\u00e3o correspondente. Isso permite que o usu\u00e1rio recupere o upload ao retornar \u00e0 quest\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Exibir claramente o status de uploads pendentes ou incompletos, com mensagens como \"Envio pendente. Por favor, finalize antes de continuar.\"</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o O princ\u00edpio de visibilidade e reconhecimento enfatiza a import\u00e2ncia de tornar as informa\u00e7\u00f5es e elementos do sistema claramente percept\u00edveis para os usu\u00e1rios. Isso inclui elementos visuais que ajudam a identificar e diferenciar o sistema de outros, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e o reconhecimento.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o Na figura 2 \u00e9 poss\u00edvel ver que o site n\u00e3o possui um \u00edcone personalizado (favicon) para identific\u00e1-lo nas abas do navegador, exibindo o \u00edcone padr\u00e3o ou nenhum \u00edcone. Isso dificulta o reconhecimento do site entre v\u00e1rias abas abertas e prejudica a identidade visual da interface.</p> <p>Figura 2: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Visibilidade e Reconhecimento.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria </p> <ul> <li> <p>Desenvolver um favicon representativo do site, usando elementos visuais que remetam ao conte\u00fado ou marca do sistema.  </p> </li> <li> <p>Certificar-se de que o favicon esteja alinhado ao branding do site, utilizando as mesmas cores ou logotipo para refor\u00e7ar a identidade visual.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o asseguram que os elementos da interface funcionem de maneira previs\u00edvel e alinhada \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. Isso inclui comportamentos consistentes, como o redirecionamento em uma mesma aba ao clicar em links ou bot\u00f5es e limites claros para \u00e1reas clic\u00e1veis.</p> <p>Viola\u00e7\u00e3o</p> <p>O GIF 2 exemplifica os seguintes casos:</p> <ol> <li>O clique na logo redireciona para a p\u00e1gina inicial, mas abre uma nova aba, o que n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica padr\u00e3o e pode confundir ou frustrar o usu\u00e1rio. O comportamento esperado \u00e9 que o redirecionamento ocorra na mesma aba.  </li> <li>A \u00e1rea clic\u00e1vel da logo se estende indevidamente para o espa\u00e7o em branco ao redor, violando as expectativas de precis\u00e3o e causando cliques acidentais.</li> </ol> <p>GIF 2: GIF da viola\u00e7\u00e3o: Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p> <p>Sugest\u00e3o de Melhoria    - Ajustar o comportamento do clique para que o redirecionamento para a p\u00e1gina inicial ocorra na mesma aba, exceto em casos onde abrir em uma nova aba seja intencional e comunicado ao usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Garantir que apenas a logo vis\u00edvel seja clic\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":""},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Simplicidade nas estruturas das tarefas visa reduzir a complexidade e o esfor\u00e7o exigidos do usu\u00e1rio para realizar a\u00e7\u00f5es, promovendo fluxos diretos e intuitivos.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>O fluxo para acessar o m\u00f3dulo \"Treino Livre\" exige que o usu\u00e1rio entre em contato com um bot no Telegram, envie um comando espec\u00edfico e receba usu\u00e1rio e senha. Esse processo \u00e9 complexo, dependente de uma ferramenta externa e pode confundir os usu\u00e1rios menos experientes.</p> <p>Figura 3: Imagem da viola\u00e7\u00e3o: Simplicidade nas Estruturas das Tarefas.</p> <p></p> <p>Fonte: CD-MOJ, 2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#sugestao-de-melhoria","title":"Sugest\u00e3o de Melhoria","text":"<ul> <li>Permitir o login diretamente no site, eliminando a necessidade de intera\u00e7\u00e3o com o bot do Telegram.</li> <li>Se a integra\u00e7\u00e3o com o bot for mantida, incorporar a funcionalidade ao site, permitindo que os comandos sejam executados dentro da pr\u00f3pria interface.</li> <li>Simplificar a comunica\u00e7\u00e3o e orientar o usu\u00e1rio claramente sobre os passos necess\u00e1rios para o login, reduzindo a depend\u00eancia de ferramentas externas.</li> </ul>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira; SILVA, Bruno Santana da. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.  </p> <p>VENTOY. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.2-Ventoy. Acesso em: 29/11/2024.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital. Acesso em: 30/11/2024.</p>"},{"location":"entregas/entrega_3/principiosGerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1 - Hist\u00f3rico de vers\u00f5es.</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor Data de revis\u00e3o 1.0 Documenta\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Felipe Rodrigues e Jo\u00e3o Vitor 01/12/2024 Ruan Carvalho 01/12/2024"}]}